+++
title = "അറിവാണല്ലോ നമ്മുടെ ശക്തി"
description = ""
weight = 10
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>അറിവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട നിരവധി പഴഞ്ചൊല്ലുകളോ ആപ്തവാക്യങ്ങളോ നമ്മുടെ
പരിചയമണ്ഡലത്തിലുണ്ട്. അയാള്‍ വലിയ അറിവുള്ള ആളാണ്, അവന് ഒന്നിനെക്കുറിച്ചും അറിവില്ല,
എന്നിങ്ങനെ അറിവുമായി ബന്ധപ്പെട്ട പലതരം പ്രസ്താവനകള്‍ നാമോരോരുത്തരം പലതവണ
നടത്തിയിട്ടുമുണ്ടാവും. അറിവിന്റെ മഹത്വം സൂചിപ്പിക്കാന്‍, അതിനെക്കുറിച്ച് മഹാന്മാര്‍ പറഞ്ഞ
വാചകങ്ങള്‍ പലപ്പോഴും ഉദ്ധരിക്കാറുമുണ്ട്. എന്നാലും, എന്താണ് അറിവ് എന്ന് ചോദിച്ചാല്‍ പലര്‍ക്കും
പെട്ടെന്ന് ഉത്തരം മുട്ടും.</p>
<p>മനുഷ്യരാശി ഇതുവരെ നേടിയ അറിവുകളെ ഒരു വ്യക്തിക്ക് അയാളുടെ ജീവിതകാലത്തിനിടയില്‍
ഒരിക്കലും പൂര്‍ണമായി പരിചയപ്പെടാന്‍ കഴിയില്ല എന്ന് നമുക്കറിയാം. അത്രമാത്രം ബൃഹത്തായൊരു
ശേഖരമാണത്. നിരവധിയായ ശാഖകളായി അറിവ് പരന്നുകിടക്കുന്നു. അറിവിനെക്കുറിച്ച് പഠിക്കുന്ന
വിജ്ഞാനശാഖയാണ് ജ്ഞാനശാസ്ത്രം അഥവാ എപ്പിസ്റ്റെമോളജി (epistemology).
തത്വശാസ്ത്രത്തിന്റെ (ശാസ്ത്രത്തിന്റെ രീതികളനുസരിച്ച് കൃത്യമായി വിശദീകരിക്കാന്‍ കഴിയാത്ത
കാര്യങ്ങളെക്കുറിച്ചുള്ള യുക്തിപൂര്‍വമായ പഠനത്തെ നമുക്ക് തത്വശാസ്ത്രം എന്ന് വിളിക്കാം) ഒരു
ഉപവിഭാഗമാണത്. എപ്പിസ്റ്റീം (Episteme) എന്ന ഗ്രീക്ക് വാക്കില്‍ നിന്നാണത്രേ ഈ പദം
രൂപപ്പെട്ടത്. എപ്പിസ്റ്റീം എന്നാല്‍ വ്യവസ്ഥാപിത സംവിധാനങ്ങളിലൂടെയുള്ള ഉള്‍ക്കൊള്ളല്‍
(principled system of understanding) എന്ന് പറയാം. സോഫിസ്റ്റ് എന്ന് സ്വയം
വിശേഷിപ്പിച്ച ചിലര്‍ പണ്ട് ഗ്രീസിലുണ്ടായിരുന്നത്രേ. അറിവുള്ളയാള്‍ എന്നാണ് അതിന്റെയര്‍ത്ഥം.
എന്നാല്‍ സോക്രട്ടീസ് സോഫിസ്റ്റ് എന്ന് അറിയപ്പെടാനല്ല ഇഷ്ടപ്പെട്ടത്. അദ്ദേഹം ഫിലോസഫര്‍ എന്ന
പേരില്‍ അറിയപ്പെടാനാണ് താല്പര്യപ്പെട്ടത്. ഫിലോസ് എന്നാല്‍ സ്നേഹമാണ്. ഫിലോസഫര്‍ അറിവിനെ
സ്നേഹിക്കുന്നയാളും. അറിവുള്ളയാള്‍ എന്നതിനു പകരം അറിവിനെ സ്നേഹിക്കുന്ന ആള്‍ എന്നറിയപ്പെടാന്‍
ആഗ്രഹിക്കുന്നതുതന്നെ ഒരു ഫിലസോഫിക്കല്‍ പ്രശ്നമാണല്ലേ! എന്താണ് അറിവ്, നമ്മള്‍ അറിവ്
നേടുന്നതെങ്ങനെ, നമ്മള്‍ക്ക് അറിയാവുന്നതെന്ത്, നമുക്കെന്തറിയാമെന്ന് നാം അറിയുന്നതെങ്ങനെ
തുടങ്ങിയവയാണ് ജ്ഞാനശാസ്ത്രത്തിന്റെ പ്രധാന പരിഗണനാവിഷയങ്ങള്‍.</p>
<h3 class="section-head" id="what-is-knowledge"><a href="#what-is-knowledge">എന്താണ് അറിവ്?</a></h3>
<p>എന്താണറിവ് എന്ന് പറയാന്‍ തുനിയുമ്പോഴേക്കും പ്രശ്നങ്ങള്‍ തുടങ്ങുകയായി. ഇംഗ്ലീഷിലുള്ള നോളജ്
(knowledge)എന്ന വാക്കിന് തുല്യമായാണ് അറിവ് എന്ന പദം നാം ഉപയോഗിച്ചുവരാറുള്ളത്.
ഇംഗ്ലീഷില്‍ ഇന്‍ഫര്‍മേഷന്‍, സ്കില്‍, നോളജ്‍ എന്നീ പദങ്ങള്‍ കാണാം. ഇതില്‍ ഇന്‍ഫര്‍മേഷനെ നമുക്ക്
വിവരങ്ങള്‍ എന്ന് പറയാം. സന്ദര്‍ഭത്തിന് അല്ലെങ്കില്‍ ആവശ്യത്തിന് അനുസരിച്ച്‍ ‍അര്‍ത്ഥവത്തായ രീതിയില്‍
ക്രമീകരിച്ചിരിക്കുന്ന ഒരുകൂട്ടം ദത്തങ്ങളാണ് (data) വിവരം അഥവാ ഇന്‍ഫര്‍മേഷന്‍. സ്കില്‍
നൈപുണിയാണ്. എന്നാല്‍ അറിവ് (നോളജ്) ആകട്ടെ വിവരങ്ങളുടെയും അനുഭവങ്ങളുടെയും ഉള്‍ക്കാഴ്ചകളുടെയും
കൂടിച്ചേരലില്‍ നിന്നുണ്ടാവുന്നതാണ് (പഠിപ്പും വിവരവുമുള്ള ആള്‍ എന്നൊക്കെ നമ്മള്‍ പറയാറുണ്ട് എന്നത്
മറക്കുന്നില്ല. ഇവിടെ വിവരം ഇന്‍ഫര്‍മേഷന്‍ അല്ലല്ലോ). ഇതേ അര്‍ത്ഥത്തില്‍ ജ്ഞാനം, വിജ്ഞാനം
എന്നീ പദങ്ങളും ഉപയോഗിക്കാറുണ്ട്. അറിയല്‍ എന്ന പദത്തിന് വിക്കി നിഘണ്ടുവില്‍ കാണുന്ന
വിശദീകരണങ്ങള്‍ ഇപ്രകാരമാണ്.</p>
<p>1. ഇന്ദ്രിയങ്ങള്‍ വഴി മനസ്സിലുണ്ടാകുന്ന പ്രതിരൂപം, ബോധനം, ധാരണ, ഗ്രഹണം</p>
<p>2. പഠനങ്ങള്‍, ചിന്തകള്‍ എന്നിവ വഴി ഉണ്ടാകുന്ന മാനസികഫലം</p>
<p>3. പരിചയം</p>
<p>4. പാണ്ഡിത്യം, പഠിപ്പ്, ജ്ഞാനം, വൈദുഷ്യം</p>
<p>5. വിവേകം, വകതിരിവ്, കാര്യാകാര്യവിവേചനം</p>
<p>6. അറിയിപ്പ്, വിജ്ഞാപനം</p>
<p>അറിവിന്റെ പര്യായമായി വിജ്ഞാനം എന്ന പദവും നല്‍കിയിട്ടുണ്ട്. ശ്രീകണ്ഠേശ്വരത്തിന്റെ
ശബ്ദതാരാവലിയിലും സമാനമായ വിശദീകരണങ്ങള്‍ തന്നെയാണുള്ളത്. വിജ്ഞാനം എന്ന പദത്തിന്
ശബ്ദതാരാവലി</p>
<p>1. ശില്പശാസ്ത്രാദികളിലുള്ള അറിവ് (വിപരീതമായ അറിവ്; മോക്ഷേതരങ്ങളായ, വെറും
ഐഹികങ്ങളായ ചിത്രലേഖനാദി ശില്പത്തിലും മീമാംസാദി ശാസ്ത്രത്തിലുമുള്ള അറിവ്)</p>
<p>2. നിശ്ചയാത്മികമായ ബുദ്ധി</p>
<p>3. വേദാര്‍‍ത്ഥങ്ങളെപ്പറ്റിയുള്ള അറിവ് എന്നാണ് വിശദീകരണം നല്‍കുന്നത്. </p>
<p>സയന്‍സ് എന്ന പദത്തിന്റെ വിവക്ഷകള്‍ മുഴുവന്‍ ഉള്‍ക്കൊള്ളാന്‍ മലയാളത്തിലെ ശാസ്ത്രമെന്ന പദം
പര്യാപ്തമല്ലെന്ന് ചൂണ്ടിക്കാണിക്കവെ പി ഗോവിന്ദപ്പിള്ള (വൈജ്ഞാനിക വിപ്ലവം- ഒരു സാംസ്കാരിക
ചരിത്രം) ജ്ഞാനം, വിജ്ഞാനം എന്നീ പദങ്ങളെക്കൂടി പരിശോധനാവിധേയമാക്കുന്നുണ്ട്. ശബ്ദതാരാവലി
പ്രകാരം ആത്മീയമായ കാര്യങ്ങളില്‍ അവഗാഹം നേടുന്നത് ജ്ഞാനവും ആത്മീയേതരമായ കാര്യങ്ങളില്‍
അവഗാഹം നേടുന്നത്‍ വിജ്ഞാനവുമാകുന്നു. പദനിഷ്പത്തിയനുസരിച്ച് വിജ്ഞാനം 'വി- ജ്ഞാന' മാണ്.
വിശേഷപ്പെട്ട ജ്ഞാനമെന്നോ വിവേചിച്ചറിഞ്ഞ ജ്ഞാനമെന്നോ പറയാം. ഹിന്ദി മുതലായ ഭാഷകളില്‍
പൊതുവേയുള്ള അറിവിന് ജ്ഞാനം (ഗ്യാന്‍) എന്നും സയന്‍സിന് വിജ്ഞാനം (വിഗ്യാന്‍) എന്നും
ഉപയോഗിക്കുന്നതായി പി ജി ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്നു. പക്ഷേ, മലയാളത്തില്‍‍ അറിവ്, ജ്ഞാനം, വിജ്ഞാനം
എന്നീ പദങ്ങള്‍ക്ക് പൊതുവേ ആരും അര്‍ത്ഥവ്യത്യാസങ്ങള്‍ കല്‍പ്പിക്കാറില്ല. വിദ്യ, അവബോധം,
അഭിജ്ഞാനം തുടങ്ങിയ പദങ്ങളും അറിവുമായി ബന്ധപ്പെട്ടുകൊണ്ട് ഉപയോഗത്തിലുണ്ട്. മലയാളത്തില്‍
പദങ്ങളുടെ അര്‍ത്ഥഭേദത്തെ ഉറപ്പിക്കുന്ന ആധികാരികമായ അടിസ്ഥാനസ്രോതസ്സുകള്‍ ഇല്ലാത്തതിനാല്‍ ഈ
പുസ്തകത്തിലും നോളജ് എന്നതിന് അറിവ്, ജ്ഞാനം, വിജ്ഞാനം എന്നീ പദങ്ങളാണ് ‍
ഉപയോഗിക്കുന്നത്.</p>
<p>അറിവ് എന്ന് കേള്‍ക്കുമ്പോള്‍ ഏറ്റവുമാദ്യം നമ്മുടെ മനസ്സിലേക്ക് കടന്നുവരുന്നത് പുസ്തകം, സ്കൂള്‍
എന്നിവയൊക്കെയായിരിക്കും. അതായത് പഠനം. പഠനത്തോട് വിമുഖത കാട്ടിയ വസുശക്തി, ഉഗ്രശക്തി,
അനേകശക്തി എന്നീ രാജകുമാരന്മാര്‍ക്ക് വിദ്യ പകര്‍ന്നു നല്‍കാന്‍ വിഷ്ണുശര്‍മ തയ്യാറാക്കിയതാണ്
പഞ്ചതന്ത്രം എന്നാണ് കഥ. രാജകുമാരന്മാര്‍ നിര്‍ബന്ധമായും ഹൃദിസ്ഥമാക്കേണ്ട അറിവുകളെ മിത്രഭേദം,
മിത്രലാഭം, കാകോലൂകീയം, ലബ്ധപ്രണാശം, അപരീക്ഷിതകാരിതം എന്നീ അഞ്ചു തന്ത്രങ്ങളിലൂടെ
അവരിലേക്ക് പകരുന്ന വിധത്തിലാണ് ഈ ഗ്രന്ഥം ചിട്ടപ്പെടുത്തിയത്. വ്യത്യസ്ത മേഖലകളുമായി
ബന്ധപ്പെട്ട അറിവുകള്‍ പകരുന്നതോടൊപ്പം അറിവിന്റെ പ്രാധാന്യം ബോധ്യപ്പെടുത്തുന്ന കഥകളും
അതിലുണ്ട്. ഉഗ്രപ്രതാപിയായ സിംഹത്തെ നിസ്സാരനായ മുയല്‍ പൊട്ടക്കിണറ്റിന്റെ അഗാധതയിലേക്ക്
പറഞ്ഞുവിടുമ്പോള്‍, ജീവിതസന്ദര്‍ഭങ്ങളില്‍ പകച്ചുനില്‍ക്കാതെ അറിവിനെയും ബുദ്ധിശക്തിയെയും
പ്രയോജനപ്പെടുത്തേണ്ടതിന്റെ പ്രാധാന്യമാണ് കഥാകാരന്‍ സംവേദനം ചെയ്യുന്നത്. അറിവ് കേവലമായ
പാഠങ്ങളല്ലെന്നും ജീവിതം കെട്ടിപ്പടുക്കാനുള്ള അടിത്തറയാണെന്നും ഇതിലെ കഥകള്‍ നമ്മോട്
പറയുന്നു.</p>
<p>പ്രസിദ്ധ പുരാവസ്തു ശാസ്ത്രജ്ഞനായ ഗോര്‍ഡന്‍ ചൈല്‍ഡ് രചിച്ച സമൂഹവും അറിവും (society and
knowledge) എന്ന പുസ്തകം ഏറെ പ്രസിദ്ധമാണ്. ആ പുസ്തകത്തിന്റെ തുടക്കത്തില്‍ തന്നെ അറിയലും
ഓര്‍മിക്കലും തമ്മിലുള്ള വ്യത്യാസവും പഠനവും പരിശീലനവും തമ്മിലുള്ള വ്യത്യാസവും അദ്ദേഹം
ചൂണ്ടിക്കാണിക്കുന്നുണ്ട്. സര്‍ക്കസില്‍ മൃഗങ്ങള്‍ പലവിധ അഭ്യാസങ്ങളും നടത്തുന്നത് അവയെ ആ അഭ്യാസങ്ങള്‍
പരിശീലിപ്പിച്ചതുകൊണ്ടാണ്. മൃഗങ്ങളെ ഇങ്ങനെ ചില പ്രത്യേക കാര്യങ്ങള്‍
പരിശീലിപ്പിക്കാമെന്നല്ലാതെ അവയെ പഠിപ്പിക്കാന്‍ കഴിയില്ല. പരിശീലനത്തിലൂടെ ഒരു പ്രത്യേക
സാഹചര്യത്തോട് എങ്ങനെ പ്രതികരിക്കണമെന്ന് മാത്രമേ അവ ഉള്‍ക്കൊള്ളുന്നുള്ളൂ. വിദ്യാഭ്യാസത്തിന്റെ
ഭാഗമായി പരിശീലനമല്ല പഠനമാണ് നടക്കുന്നത്; അഥവാ നടക്കേണ്ടത്. ഇന്ന് പല സ്ഥാപനങ്ങളിലും
പരീക്ഷയെ നേരിടാനുള്ള പരിശീലനമാണ് നടക്കുന്നത് എന്നത് യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാണ്. പരിശീലിച്ച കാര്യങ്ങള്‍
പരീക്ഷപ്പേപ്പറിലേക്ക് 'ഛര്‍ദ്ദിക്കുന്ന'തോടെ അത് തീരുന്നു. ജീവിതത്തില്‍ അത് പ്രയോജനപ്പെടുത്തേണ്ട
സന്ദര്‍ഭത്തില്‍ മിഴിച്ചുനില്‍ക്കാനേ ഇത്തരം കുട്ടികള്‍ക്ക് കഴിയുകയുള്ളൂ. മനപ്പാഠമാക്കിയ ഒരു പ്രസംഗം
മത്സരവേദിയില്‍ അവതരിപ്പിക്കുമ്പോള്‍ ഇടയ്ക്ക് തടസ്സം വന്നാല്‍‍ പിന്നീട് തുടരാന്‍ കഴിയാതെ കുട്ടി
വിഷമിക്കുന്നതും പരിശീലനത്തിന്റെയും പഠനത്തിന്റെയും വ്യത്യാസങ്ങള്‍ തന്നെയാണ് സൂചിപ്പിക്കുന്നത്.
അറിവ് യുക്തിപരമായ പാറ്റേണുകളെ മുന്‍നിര്‍ത്തി ക്രമത്തില്‍ മുന്നേറുകയാണ് ചെയ്യുന്നത്. കാര്യങ്ങള്‍
മനപ്പാഠമാക്കി ഓര്‍മയില്‍ സംഭരിച്ചുവക്കാതെ തന്നെ നമുക്കതിന്റെ അടുത്ത പടിയിലേക്ക് കടക്കാന്‍
കഴിയും. അറിവിന് എല്ലായ്പോഴും അതിന്റെ തന്നെ ഒരു മുന്നറിവിന്റെ ഘടകമുണ്ടെന്നും കാണാം. അറിവ്
നേടുകയെന്നാല്‍ വിവരങ്ങളെ ഒരു കണ്ണാടിയില്‍ നിഷ്ക്രിയമായി പ്രതിഫലിപ്പിക്കുകയല്ല. ഒരു
ബഹുനിലക്കെട്ടിടത്തിന്റെ ഉയരം ബാരോമീറ്റര്‍ ഉപയോഗിച്ച് എങ്ങനെ കണ്ടെത്താം എന്ന ചോദ്യത്തിന്
പാഠപുസ്തകത്തില്‍ അച്ചടിച്ച കാര്യം അതേപടി പരീക്ഷയ്ക്ക് ഉത്തരമെഴുതാതെ മറ്റ് അനേകവഴികള്‍
നിര്‍ദേശിച്ച് അധ്യാപകനെ കുഴപ്പത്തിലാക്കിയ നീല്‍സ് ബോറിനെക്കുറിച്ചുള്ള കഥ നമുക്കിവിടെ ഓര്‍ക്കാം
(അനുബന്ധം ഒന്ന് കാണുക).</p>
<p>പ്രൊഫ, മാക്‌ഡൊഗാള്‍ (McDougall) എലികളില്‍ നടത്തിയ പ്രസിദ്ധമായ ഒരു പരീക്ഷണമുണ്ട്.
വെള്ളം നിറച്ച അനേക അറകളുള്ള ഒരു ടാങ്കില്‍ എലികളെ വിടുന്നു. കമ്പികള്‍ കൊണ്ട് നിര്‍മിച്ച രണ്ട്
റാമ്പുകളിലൂടെ മാത്രമേ പുറത്തേക്ക് കടക്കാന്‍ കഴിയൂ. വെളിച്ചമുള്ള റാമ്പിലൂടെ കടന്നാല്‍ മൂന്ന്
സെക്കന്റ് നേരം ചെറിയ ഷോക്ക് അനുഭവിക്കണം. ഇരുണ്ട റാമ്പിലൂടെയാണെങ്കില്‍ അതില്ലാതെ
പുറത്തുകടക്കാം. റാമ്പുകളുടെ സ്ഥാനം ഇടയ്ക്കിടെ മാറ്റും. പല തവണ ആവര്‍ത്തിക്കുന്നതിലൂടെ
ഷോക്കേല്‍ക്കാത്ത വഴിയിലൂടെ കടക്കുന്നതില്‍‍ എലികള്‍ പുരോഗതി നേടുന്നുണ്ടെങ്കിലും ആ പുരോഗതി വരും
തലമുറകളില്‍ എന്തെങ്കിലും തരത്തിലുള്ള മെച്ചങ്ങള്‍ സൃഷ്ടിക്കുന്നില്ല. മാത്രവുമല്ല കൂടെയുള്ള
മറ്റൊരെലിക്ക് താന്‍ കണ്ടെത്തിയ 'യഥാര്‍ത്ഥ മാര്‍ഗം' പകര്‍ന്നുകൊടുക്കാനും എലികള്‍ക്ക്
കഴിയുന്നില്ല. എന്നാല്‍ ഇത്തരം സന്ദര്‍ഭത്തില്‍ നിന്ന് ഒരിക്കല്‍ ലഭിച്ച അനുഭവത്തെ മുന്‍നിര്‍ത്തി
പിന്നീട് എളുപ്പത്തില്‍ രക്ഷാമാര്‍ഗം കണ്ടെത്താനും മനസ്സിലാക്കിയ കാര്യങ്ങള്‍ വാക്കുകളോ
പ്രതീകങ്ങളോ ഉപയോഗിച്ച് മറ്റുള്ളവരിലേക്കും വരുംതലമുറകളിലേക്കും കൈമാറാനും മനുഷ്യര്‍ക്ക്
കഴിയുന്നു.</p>
<p>നമ്മുടെ ഇന്നത്തെ അറിവുപ്രകാരം, അനുഭവങ്ങളിലൂടെയോ അല്ലാതെയോ ആര്‍ജിച്ച അറിവ് സ്വന്തം
സ്പീഷീസിനകത്തെ മറ്റുള്ളവരിലേക്ക് കൈമാറാന്‍ കഴിയുന്ന ഒരേയൊരു ജീവിവര്‍ഗം ഹോമോ സാപ്പിയന്‍സ്
മാത്രമാണ്. മനുഷ്യപ്രകൃതിയുടെ വലിയൊരു കഴിവാണിത്. അതിജീവനത്തിനു വേണ്ടിയുള്ള മത്സരത്തില്‍
നമ്മുടെ സ്പീഷീസിന് സവിശേഷമായ വിജയം നേടിക്കൊടുത്തത് ഈ കഴിവാണ്. പുസ്തകങ്ങളില്‍
ശേഖരിച്ചുവച്ചവ മാത്രമല്ല അറിവ്. ജനനം മുതല്‍ മരണം വരെ തുടരുന്ന ഒരു പ്രക്രിയയാണ് അറിവുനേടല്‍.
ഒരു വ്യക്തി പഠിക്കുന്നത് തന്റെ സ്വകാര്യമായ അനുഭവങ്ങളില്‍ കൂടി മാത്രമല്ല. സമൂഹത്തിന്റെ കൂട്ടായ
അനുഭവങ്ങളില്‍ നിന്നും മനുഷ്യര്‍ അറിവുനേടുന്നു. അത് ജീവിച്ചിരിക്കുന്നവരുടെയോ മരിച്ചവരുടെയോ
അനുഭവങ്ങളില്‍ നിന്നാവാം. അനുഭവങ്ങള്‍ ഇപ്രകാരം കൈമാറാന്‍ കഴിയുമായിരുന്നില്ലെങ്കില്‍ ഉളള അവസ്ഥ
ഒന്നോര്‍ത്തുനോക്കൂ. ഇന്നത്തെ പല കണ്ടുപിടിത്തങ്ങളും നടന്നിട്ടുണ്ടാവില്ല. ഓരോരുത്തരം അന്വേഷണം
ആദ്യം മുതല്‍ തുടങ്ങണം. ജോര്‍ജ് സ്റ്റീവന്‍സണിന് ഒരിക്കലും തീവണ്ടി എഞ്ചിന്‍ നിര്‍മിക്കാന്‍
കഴിയുമായിരുന്നില്ല. കാരണം, അതിനുമുമ്പ് പലരും നടത്തിയ അന്വേഷണങ്ങളുടെ അടിത്തറയില്‍
നിന്നുകൊണ്ടാണ് അദ്ദേഹത്തിന് മുന്നേറാന്‍ കഴിഞ്ഞത്. അതിലെ പോരായ്മകളുടെ പാഠങ്ങളാണ്
അദ്ദേഹത്തിന് സഹായകമായത്. എന്നാല്‍, പരിണാമരംഗത്ത് നമ്മുടെ സ്പീഷീസിനുണ്ടായ വിജയം അറിവു
പകര്‍ന്നുകൊടുക്കാനുള്ള കഴിവിനെ മാത്രം അടിസ്ഥാനപ്പെടുത്തിയതുമല്ല എന്നും ഓര്‍ക്കണം. അറിവു
പകര്‍ന്നു കൊടുക്കുവാന്‍ നാം ഉപയോഗിക്കുന്ന പ്രതീകങ്ങള്‍ യുക്തിചിന്തയ്ക്ക് (reasoning)
വേണ്ടിക്കൂടി ഉപയോഗിക്കാന്‍ നമുക്ക് കഴിയുന്നു എന്നതും അത്രത്തോളം പ്രധാനമാണെന്ന് ഗോര്‍ഡന്‍ ചൈല്‍ഡ്
ഓര്‍മിപ്പിക്കുന്നു. ശ്രമിക്കല്‍- പിഴയ്ക്കല്‍ അഥവാ ചെയ്ത് നോക്കിയും പിഴവുതീര്‍ത്തും (trial and
error)പ്രക്രിയയിലൂടെ കടന്നുപോവുന്നതിനുപകരം തലയ്ക്കകത്ത് പ്രതീകങ്ങളുപയോഗിച്ച് പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്നത്
യുക്തിചിന്തയാണല്ലോ. സ്റ്റീവന്‍സണിന്റെ ഉദാഹരണം തന്നെ ആവര്‍ത്തിക്കുകയാണെങ്കില്‍ പലതരം
യന്ത്രഭാഗങ്ങള്‍ കൂട്ടിച്ചേര്‍ത്ത് പരിശോധിക്കുന്നതിനു പകരം ഡിസൈനുകള്‍ വരച്ചുനോക്കിയും പലതരത്തിലുള്ള
ഗണിതക്രിയകള്‍ ചെയ്തുനോക്കിയും ആയിരിക്കുമല്ലോ അദ്ദേഹം എഞ്ചിന്‍ നിര്‍മാണത്തിലേക്ക്
കടന്നിരിക്കുക.</p>
<p>കണ്ടും കേട്ടും മണത്തും രുചിച്ചും സ്പര്‍ശിച്ചുമെല്ലാം ഇന്ദ്രിയങ്ങള്‍ വഴി നമ്മള്‍ അറിവുകള്‍
നേടുന്നു. പക്ഷേ, നമ്മുടെ ഇന്ദ്രിയങ്ങള്‍ക്ക് പരിമിതികളുണ്ട്. വളരെ ദൂരെയും വളരെ അടുത്തുമുള്ള
കാഴ്ചകള്‍ കാണാന്‍ കണ്ണുകള്‍ക്ക് കഴിയില്ല. പ്രപഞ്ചത്തിലുള്ള പല ശബ്ദങ്ങളും കേള്‍ക്കാന്‍ ചെവികള്‍
പര്യാപ്തമല്ല. പരിമിതമായ ചുറ്റുപാടുകളിലുള്ളവയെ മാത്രമേ നമുക്ക് നേരിട്ട് അറിയാന്‍ കഴിയുകയുള്ളൂ
(മൈക്രോസ്കോപ്പ്, ദൂരദര്‍ശിനി തുടങ്ങിയ ഉപകരണങ്ങളുടെ സഹായത്തോടെ ഈ പരിമിതികളെ മറികടക്കാന്‍
നമ്മള്‍ ശ്രമിക്കുന്നു). മാത്രവുമല്ല‍ കണ്ണുകള്‍ പലപ്പോഴും നമ്മെ ചതിക്കാറുമുണ്ട്. കണ്ണുകൊണ്ട്
കണ്ടതാണെന്ന് സാക്ഷ്യപ്പെടുത്താമെങ്കിലും കണ്ണുകളെ പൂര്‍ണമായി വിശ്വസിക്കാന്‍ കഴിയില്ല തന്നെ.
കാഴ്ചയിലെ മായകള്‍ (illusions)പലപ്പോഴും തെറ്റായ ധാരണകളിലേക്ക് എത്തിക്കുന്നു.
വെള്ളത്തിലേക്ക് കുത്തിനിറുത്തിയ ഒരു വടി വളഞ്ഞതായാണ് നാം കാണുക. എവിടെ നിന്ന് നാം നോക്കുന്നു
എന്നതും കാഴ്ചയെ ബാധിക്കുന്നു. കോഴിക്കോട്ടോ തിരുവനന്തപുരത്തോ ബീച്ചില്‍ പോയാല്‍ വൈകുന്നേരം
സൂര്യന്‍ അസ്തമിക്കുന്ന കാഴ്ച കാണാം. എന്നാല്‍ പോണ്ടിച്ചേരി ബീച്ചിലാണ് പോയതെങ്കില്‍ രാവിലെ
കടലില്‍ നിന്ന് സൂര്യനുദിക്കുന്നതാണ് നാം കാണുക. കന്യാകുമാരിയിലാണ് നാം നില്‍ക്കുന്നതെങ്കില്‍ സൂര്യന്‍
രാവിലെ കടലില്‍ നിന്ന് ഉദിച്ചുവരികയും വൈകുന്നേരം കടലില്‍ താണുപോവുന്നതും കാണുന്നു.
ബാഹ്യാകാശത്തുനിന്നാണ് നമ്മള്‍ സൂര്യനെ നിരീക്ഷിക്കുന്നതെങ്കിലോ? അവിടെ ഉദയവുമില്ല,
അസ്തമനവുമില്ല. ഭൂമിയില്‍നിന്നു നോക്കുമ്പോള്‍ ഭൂമി പരന്നതായി നമുക്ക് അനുഭവപ്പെടുന്നു. ബഹിരാകാശത്ത്
നിന്നുനോക്കുമ്പോള്‍ ഭൂമി ഉരുണ്ടതാണ്. കാഴ്ചയുടെ ഈ പ്രശ്നം ആകാശഗോളങ്ങളെയോ
ശാസ്ത്രപ്രതിഭാസങ്ങളെയോ മാത്രം ബാധിക്കുന്നതല്ല. സാമൂഹികശാസ്ത്രപഠനങ്ങളിലും എവിടെനിന്ന്
നോക്കുന്നു എന്നത് നമ്മുടെ കാഴ്ചകളെ സ്വാധീനിക്കുന്നു. തത്വശാസ്ത്രത്തിലാണെങ്കില്‍ പാതി
തുറന്നവാതില്‍ എന്നത് പ്രസിദ്ധമായ ഒരു പ്രശ്നമാണ്. ഒരാള്‍ക്ക് അത് പാതി തുറന്ന വാതിലാവുമ്പോള്‍
മറ്റൊരാള്‍ക്ക് അത് പാതി അടഞ്ഞ വാതിലാണ്.</p>
<p>ഇന്ദ്രിയങ്ങള്‍വഴി നേരിട്ടനുഭവിച്ചാലാണ് അറിവുകള്‍ ദൃഢപ്പെടുന്നത് എന്ന് പറയാറുണ്ട്. ചിലതരം
അറിവുകളാണെങ്കില്‍ അനുഭവിച്ചുമാത്രമേ നമുക്കറിയാന്‍ കഴിയൂ എന്നതും യാഥാര്‍ത്ഥ്യമാണ്. ഒരു വിശേഷ
ഭക്ഷ്യപദാര്‍ത്ഥത്തിന്റെ രുചി നിരവധി ആളുകള്‍ വിശദീകരിച്ചാലും അതെന്താണെന്ന് നമുക്കറിയാന്‍
കഴിയില്ല. എത്ര പുസ്തകങ്ങളില്‍ നിന്ന് വായിച്ചാലും തീയുടെ ചൂട് നമുക്ക് ഉള്‍ക്കൊള്ളാന്‍ കഴിയില്ല.
അതൊക്കെ അനുഭവിച്ചുതന്നെ അറിയണം. സ്ഥലത്തില്ലാത്ത ഒരു വസ്തുവിനെ തിരിച്ചറിയാന്‍ കഴിയുമോ?
സ്ഥലത്തില്ലാത്ത വസ്തുക്കളെക്കുറിച്ചു പറയുമ്പോള്‍ മുന്നനുഭവങ്ങളുടെ മുകളിലാണ് നാം അവയെക്കുറിച്ച്
മനസ്സിലാക്കാന്‍ ശ്രമിക്കുന്നത്. അതായത് അറിവെന്നത് കാഴ്ചകള്‍ക്കും കേള്‍വികള്‍ക്കും അപ്പുറം ആശയങ്ങളും
ധാരണകളും കൂടിയാണെന്ന് പറയേണ്ടിവരും. അറിവ് മൂര്‍ത്തവും അമൂര്‍ത്തവുമായി, ധൈഷണികവും
പ്രായോഗികവുമായി, വാക്കും പ്രവൃത്തിയുമായി സമൂഹത്തിലാകമാനം പടര്‍ന്നുകിടക്കുന്ന ഒന്നാണ്. എല്ലാ
ജീവജാലങ്ങളിലും അറിവ് ഏതെങ്കിലും രൂപത്തില്‍ വ്യാപിക്കുന്നുമുണ്ട്.</p>
<p>അനുഭവത്തിലൂടെയോ പഠനത്തിലൂടെയോ വസ്തുക്കള്‍, പ്രതിഭാസങ്ങള്‍, പ്രക്രിയകള്‍, വിഷയങ്ങള്‍
എന്നിവയെക്കുറിച്ച് നേടിയെടുക്കുന്നതാണ് അറിവ്. അതായത് അനുഭവവും അപഗ്രഥനവും ഒരുപോലെ
പ്രധാനമാണ്. അനുഭവം മറ്റൊരാള്‍ക്ക് പകര്‍ന്നുകൊടുക്കാന്‍ കഴിയില്ലെങ്കിലും അതിലൂടെ നേടുന്ന
അറിവിനെ നമുക്ക് പകര്‍ന്നുകൊടുക്കാന്‍ കഴിയും . അറിവിന്റെ മറ്റൊരു പ്രത്യേകത, അത്
മറ്റൊരാള്‍ക്ക് പകര്‍ന്നുകൊടുക്കുമ്പോള്‍ നമ്മുടെ ശേഖരത്തില്‍ ഒട്ടും ശോഷണം വരുന്നില്ല എന്നതാണ്.
അറിവിനെ വസ്തുത, വിവരണം, വര്‍ണന, വൈദഗ്ധ്യം എന്നൊക്കെ തരംതിരിക്കാം. 'അറിവ് എന്ന വാക്ക്
സാര്‍ത്ഥകമാകണമെങ്കില്‍ അത് മറ്റുള്ളവര്‍ക്ക് പകരാന്‍ കഴിയണം. മറ്റൊരുതരത്തില്‍ ആലോചിച്ചാല്‍ ഇങ്ങനെ
കൈമാറ്റം ചെയ്യാന്‍ കഴിയുന്ന വിവരങ്ങളെയല്ലേ നമുക്ക് അറിവ് അല്ലെങ്കില്‍ ജ്ഞാനം എന്ന് വിളിക്കാന്‍
കഴിയൂ. അറിവ് വിജയപ്രദമായ പ്രവര്‍ത്തനത്തിന് തക്കതായിരിക്കണമെന്ന് ഗോര്‍ഡന്‍ ചൈല്‍ഡ്
അഭിപ്രായപ്പെടുന്നു. അതായത് അത് സാമൂഹികവും ഉപയോഗയോഗ്യവുമായിരിക്കണം. ഒരാള്‍ വായിക്കുന്നതുവരെ
ഈ പുസ്തകത്തിലുള്ള കാര്യങ്ങള്‍ ജഡമായ ചില ചിത്രരൂപങ്ങള്‍ മാത്രമാണ്</p>
<p>.<img src="/Pictures/chp01_01.jpg"
style="width:16.51cm;height:7.161cm" /></p>
<p>ചിത്രം 1.1- കാഴ്ചയിലെ മായകള്‍- സമാന്തരമായ രണ്ട് നേര്‍രേഖകളാണെങ്കിലും
പശ്ചാത്തലത്തിലുള്ള വരകള്‍ അവയെ വളഞ്ഞവരകളായി അനുഭവപ്പെടുത്തുന്നു.</p>
<p>അധ്വാനവും അറിവും</p>
<p>നമ്മുടെ ജീവിതത്തില്‍ ബാഹ്യമായി സ്വാധീനം ചെലുത്തുന്ന വസ്തുക്കള്‍, പ്രതിഭാസങ്ങള്‍
എന്നിവയെല്ലാം ഉള്‍പ്പെടുന്നതാണ് പ്രകൃതി. മണ്ണ്, ജലം, വായു, വിവിധങ്ങളായ ജീവികള്‍,
ഭൗമപ്രതിഭാസങ്ങള്‍ എന്നിവ മാത്രമല്ല ആകാശഗോളങ്ങള്‍, ആകാശ പ്രതിഭാസങ്ങള്‍ ഇതെല്ലാം ചേര്‍ന്നതാണ്
പ്രകൃതി. പഞ്ചേന്ദ്രിയങ്ങളിലൂടെയാണ് നാം പ്രകൃതിയെ അറിയുന്നതും അനുഭവിക്കുന്നതുമെല്ലാം. മഴയും
കൊടുങ്കാറ്റും ഇടിമിന്നലും മറ്റ് ഭൗമപ്രതിഭാസങ്ങളും നോക്കി നമ്മുടെ മുതുമുതുമുത്തച്ഛന്മാരും
മുത്തശ്ശിമാരും എത്രമാത്രം ആശ്ചര്യപ്പെട്ടിട്ടുണ്ടാവും എന്നാലോചിച്ചു നോക്കൂ. പ്രകൃതിയെക്കുറിച്ച്
ഒട്ടേറെ വിജ്ഞാനം സമ്പാദിച്ചിട്ടുണ്ടെങ്കിലും ഇന്നും നമുക്ക് കൗതുകപ്പെടാനുള്ള വക‍ പ്രകൃതിയില്‍
ധാരാളം.</p>
<p>പ്രകൃതിപ്രതിഭാസങ്ങള്‍ക്ക് മുമ്പില്‍ ആരാധനയോടെ നിന്ന അവരില്‍ ക്രമേണ നിരവധി ചോദ്യങ്ങള്‍ ‍
ഉയര്‍ന്നുവരാന്‍ തുടങ്ങി. ആകാശഗോളങ്ങളുടെ ചലനങ്ങളെക്കുറിച്ചും വല്ലപ്പോഴും വന്നുപോവുന്ന
മഴവില്ലിനെക്കുറിച്ചും ചോദ്യങ്ങളുണ്ടായി? തങ്ങളില്‍ ചിലര്‍ പെട്ടെന്ന് മരണപ്പെട്ടുപോവുന്നത്
എന്തുകൊണ്ടാണ്? ചെറുചെടികളിലും മരങ്ങളിലും ഇടയ്ക്കിടെ മാത്രം കായ്‌‍കനികളുണ്ടാവുന്നത്
എന്തുകൊണ്ടാണ്? പൂക്കള്‍ക്കെന്തേ പലനിറം? ഇത്തരം ചോദ്യങ്ങള്‍ക്കുത്തരം അന്വേഷിക്കുന്നതിനിടയില്‍
തന്നെയായിരിക്കണം സൗന്ദര്യബോധവും സര്‍ഗാത്മകതയുമെല്ലാം അവരില്‍ മുളപൊട്ടിയതും. തത്വചിന്തയുടെ
ആരംഭവും മറ്റൊരിടത്തുനിന്നല്ല. ഞാനാരാണ്, ഞാന്‍ എവിടേക്ക് പോവുന്നു, ജീവിതത്തിന്റെ
അര്‍ത്ഥമെന്ത് തുടങ്ങിയ ചോദ്യങ്ങള്‍ക്കുള്ള ഉത്തരം തേടലില്‍ നിന്നാണല്ലോ തത്വചിന്ത
പിറകൊള്ളുന്നത്.</p>
<p>പ്രകൃതിയുമായുള്ള മനുഷ്യരുടെ പ്രതിപ്രവര്‍ത്തനത്തിന്റെ സ്വഭാവങ്ങളെ സൂക്ഷ്മപരിശോധനയ്ക്ക്
വിധേയമാക്കിയാല്‍ രണ്ട് ധാരകള്‍ അതിലുണ്ടെന്നു കാണാം. ആദ്യത്തേത് പ്രതിപ്രവര്‍ത്തനത്തിന്റെ
രൂപമാണ്. ആവശ്യമായ മാറ്റം പ്രകൃതിയില്‍ വരുത്തിക്കൊണ്ട് തങ്ങളുടെ ആവശ്യങ്ങള്‍ പ്രകൃതിയെക്കൊണ്ട്
നിറവേറ്റിക്കുകയാണ് മനുഷ്യര്‍ ചെയ്യുന്നത്. അധ്വാനം എന്നാണ് നാമതിനെ വിളിക്കുന്നത്. രണ്ടാമത്തേത്
ഈ പ്രതിപ്രവര്‍ത്തന രൂപങ്ങളെ ഓര്‍മിക്കാനും അവയെ അടിസ്ഥാനമാക്കി പുതിയ പ്രവര്‍ത്തനങ്ങള്‍
ആവിഷ്കരിക്കാനുള്ള കഴിവ് അഥവാ ബോധമാണ്. ഒന്നുകൂടെ ലളിതമായ് പറഞ്ഞാല്‍ കൈയും തലയും. ആദ്യത്തെ
ധാര പേശികളിലും അവയവങ്ങളിലും കുടികൊള്ളുകയും മെയ്‌വഴക്കവും കൈവിരുതും വര്‍ധിപ്പിക്കുകയും
ചെയ്യുന്നു. രണ്ടാമത്തേത് മസ്തിഷ്കത്തെയും വികസിപ്പിക്കുന്നു.</p>
<p>ജന്തുക്കളും പ്രകൃതിയില്‍ ചില പ്രവൃത്തികളില്‍ ഏര്‍പ്പെടുന്നുണ്ടെങ്കിലും മനുഷ്യര്‍ അതില്‍ നിന്ന്
വ്യത്യസ്തമായി തങ്ങളുടെ കഴിവ് മെച്ചപ്പെടുത്തിക്കൊ ണ്ടേയിരിക്കുന്നു. നിലനിന്നുപോരുന്ന
നിശ്ചിതസാഹചര്യങ്ങള്‍ പ്രതികൂലമാവുമ്പോള്‍ ജീവികള്‍ അവയ്ക്കനുകൂലമായ സാഹചര്യം തേടിപ്പോവും.
ദേശാടനപ്പക്ഷികള്‍ ഉദാഹരണം. എന്നാല്‍ പ്രകൃതിയില്‍ വന്നുകൊണ്ടിരിക്കുന്ന മാറ്റങ്ങള്‍ മനുഷ്യര്‍
മുന്‍കൂട്ടി കാണുകയും അതിനനുസൃതമായി തങ്ങളുടെ പ്രവൃത്തികളില്‍ മാറ്റം വരുത്തുകയും ചെയ്യുന്നു. അവര്‍
അധ്വാനത്തിലൂടെ അറിവ് വര്‍ധിപ്പിക്കുന്നു. ആ അറിവിനെ പ്രയോജനപ്പെടുത്തിക്കൊണ്ട് പുതിയ ഉല്പാദന
പ്രവൃത്തികളിലേര്‍പ്പെടുന്നു. ഇത് തുടര്‍ച്ചയായ ഒരു പ്രക്രിയയാണ്. അറിവിന്റെ വികാസം
തലച്ചോറിനെയും കരവിരുതുകളെയും വികസിപ്പിക്കുന്നു. തലച്ചോറിന്റെയും കരവിരുതുകളുടെയും വികാസം
അറിവിനെ വികസിപ്പിക്കുന്നു. സാമൂഹികജീവിതമാണ് ഈ പ്രക്രിയയെ സഹായിക്കുന്ന ഘടകം; ഒപ്പം
ഭാഷയും. തുടര്‍ന്നുപോവുന്ന ഈ പ്രക്രിയയെ ചിത്രം 1.2 കൂടുതല്‍ വ്യക്തമാക്കും.</p>
<p><img src="/Pictures/chp01_02.png"
style="width:11.245cm;height:10.732cm" /></p>
<p>ചിത്രം 1.2 - അധ്വാനവും അറിവിന്റെ വികാസവും</p>
<p>അറിവിന്റെ വൈപുല്യം</p>
<p>മാനവരാശി ഇതുവരെ സംഭരിച്ച വിജ്ഞാനഭണ്ഡാഗാരം എന്നൊക്കെ ആലങ്കാരികമായി,
പറയാറുണ്ടെങ്കിലും അതിന്റെ വൈപുല്യത്തെക്കുറിച്ച് ആലോചിക്കാറുണ്ടോ? ഫ്യൂച്ചറിസ്റ്റായ ആര്‍
ബക്മിനിസ്റ്റര്‍ (R. Buckminster) കണക്കാക്കിയതു പ്രകാരം 1900 വരെയുള്ള കാലത്ത് ഒരു
നൂറ്റാണ്ടു കാലയളവിലായിരുന്നു വിജ്ഞാനം ഇരട്ടിച്ചിരുന്നതെങ്കില്‍ ഒന്നാം ലോകയുദ്ധമാകുമ്പോഴേക്കും
ഓരോ ഇരുപത്തഞ്ചു വര്‍ഷക്കാലത്തും അത് ഇരട്ടിക്കാന്‍ തുടങ്ങി. 1982 ല്‍ അത് 12-13 വര്‍ഷങ്ങള്‍ക്കുള്ളില്‍
ഇരട്ടിക്കുന്ന സ്ഥിതിയിലേക്കു മാറി. പുതിയ കണക്കാക്കലുകളനുസരിച്ച് സമീപഭാവിയില്‍ ഓരോ പന്ത്രണ്ട്
മണിക്കൂറിലും അത് ഇരട്ടിക്കുന്ന അവസ്ഥയിലേക്ക് നീങ്ങുമത്രേ! ഒരു ഭാഗത്ത് പുതിയ അറിവുകള്‍
കുമിഞ്ഞുകൂടുമ്പോള്‍ പഴയ അറിവുകള്‍ പലതും കാലഹരണപ്പെടുന്നുമുണ്ട്. വിജ്ഞാനത്തിന്റെ അര്‍ധായുസ്സ് (half
life) കണക്കാക്കുന്ന ഒരു സങ്കല്പം ചിലര്‍ മുന്നോട്ടുവച്ചിട്ടുണ്ട്. അപ്രസക്തമാകുന്ന അറിവുകളെ
മുന്‍നിര്‍ത്തിയാണിത്. രണ്ടുധാരകളിലായാണ് ഈ വിജ്ഞാനവിസ്ഫോടനം ശേഖരിക്കപ്പെടുന്നത്. ഒന്ന്
സാങ്കേതികവിദ്യകളുടെ രൂപത്തിലും മറ്റൊന്ന് വിവിധ ഭാഷകളില്‍ പുറത്തുവരുന്ന അച്ചടി/ ഡിജിറ്റല്‍
രൂപത്തിലും‍. കോടിക്കണക്കിന് പുസ്തകങ്ങള്‍, ജേണലുകള്‍, ആനുകാലികങ്ങള്‍ എന്നിവയിലൂടെയെല്ലാം
സങ്കല്പിക്കാന്‍ കഴിയാത്ത അളവില്‍ അത് പരന്നുകിടക്കുന്നു. ഇന്റര്‍നെറ്റിന്റെ വ്യാപനത്തോടെ
സൈബറിടത്തില്‍ അറിവിന്റെ അതിവിപുലമായൊരു ശേഖരവും ലഭ്യമാണ്. ഏതെങ്കിലുമൊരു
വിജ്ഞാനശാഖയിലുള്ള അറിവുപോലും ഒരു വ്യക്തിക്ക് ജീവിതകാലത്തിനിടയില്‍ പൂര്‍ണമായി ഉള്‍ക്കൊള്ളാന്‍
കഴിയില്ല എന്നതാണ് വാസ്തവം.</p>
<p>ചരിത്രത്തിന്റെ ആദ്യനാളുകളില്‍ മനുഷ്യവിജ്ഞാനത്തിനെ പ്രത്യേകം പ്രത്യേകം വിഭാഗങ്ങളായി
തിരിച്ചിരുന്നില്ല എന്ന് പ്രത്യേകം പറയേണ്ടതില്ലല്ലോ. അതിജീവനത്തിനായുള്ള പോരാട്ടത്തില്‍
പ്രവര്‍ത്തനങ്ങളിലൂടെയാണ് അവര്‍ മുന്നേറിയത്. വളരെ കാലം പിന്നിട്ടതിന് ശേഷമാണ് ചിട്ടപ്പെടുത്തിയ
വിജ്ഞാനശാഖകളൊക്കെ ഉണ്ടായിവരുന്നത്. ഇന്ന് അസംഖ്യം ശാഖകളായി അത് പടര്‍ന്ന്
പന്തലിച്ചിരിക്കുന്നു. വിശാലാര്‍ത്ഥത്തില്‍ മാനവിക വിഷയങ്ങള്‍, സാമൂഹികശാസ്ത്രങ്ങള്‍, ഫോര്‍മല്‍ സയന്‍സ്
(കമ്പ്യൂട്ടര്‍ സയന്‍സും ഗണിതവും), പ്രായോഗിക ശാസ്ത്രങ്ങള്‍ എന്നിങ്ങനെ വിജ്ഞാനശാഖകളെ
തിരിക്കാറുണ്ട്. ഇവയിലോരോന്നിനും നിരവധി വിഭാഗങ്ങളും ഉപവിഭാഗങ്ങളുമുണ്ട്. പുതിയ പുതിയ
പഠനമേഖലകള്‍ രൂപപ്പെട്ടുകൊണ്ടേയിരിക്കുന്നു. അതിസൂക്ഷ്മതലത്തിലുള്ള വിഷയമേഖലകളിലേക്ക്
അന്വേഷണങ്ങള്‍ പോവുന്നതുകൊണ്ടുള്ള മെച്ചങ്ങള്‍ അംഗീകരിക്കുമ്പോള്‍ തന്നെ സമഗ്രതയും ഉദ്ഗ്രഥനവും
നഷ്ടപ്പെടുന്നത് കാണാതിരുന്നുകൂടാ.</p>
<p>ഉദ്ഗ്രഥിത വിജ്ഞാനത്തിലേക്ക്</p>
<p>മഹാചരിത്രം (big history) എന്ന പേരില്‍ 1990 കളില്‍ പുതിയൊരു വിജ്ഞാനശാഖ
രൂപപ്പെട്ടിട്ടുണ്ട്. ബിഗ് ബാങ്ങ് (big bang- പ്രപഞ്ചത്തിന്റെ ഉദ്ഭവത്തിനു കാരണമായതെന്നു കരുതുന്ന
വിസ്ഫോടനം) മുതല്‍ വര്‍ത്തമാനകാലം വരെയുള്ള ചരിത്രത്തെ പരിഗണിക്കുന്ന ഈ പഠനമേഖല
സ്പെഷലൈസേഷനെ എതിര്‍ക്കുകയും സാര്‍വലൗകികമായ പാറ്റേണുകള്‍ക്കായി അന്വേഷിക്കുകയും ചെയ്യുന്നു.
ബഹുവിഷയസമീപനത്തിലൂന്നി സയന്‍സിലേയും മാനവിക വിഷയങ്ങളിലേയും വ്യത്യസ്തവിഷയങ്ങളെ
പ്രയോജനപ്പെടുത്തിക്കൊണ്ട് വിശാലമായ കാലപരിധി (time frame)കളെ പരിശോധിക്കുന്നു.
പ്രപഞ്ചവിജ്ഞാനീയം, ഭൗമശാസ്ത്രം, ജീവശാസ്ത്രം, മാനവികവിഷയങ്ങള്‍ എന്നീ മേഖലകളിലെ
ആനുഭവിക (empirical evidence) തെളിവുകളെ അടിസ്ഥാനമാക്കി കാര്യ- കാരണ ബന്ധത്തെ
തേടുകയാണ് മഹാചരിത്ര പഠനമേഖല ചെയ്യുന്നത്. ചരിത്രകാരനായ ഡേവിഡ് ക്രിസ്റ്റ്യന്‍ (David
Christian) ആണ് ബിഗ് ഹിസ്റ്ററി എന്ന വാക്ക് രൂപപ്പെടുത്തിയത്.</p>
<p>സാമ്പ്രദായിക ചരിത്രം കൃഷിയുടെ ആരംഭംതൊട്ട്, അല്ലെങ്കില്‍ നാഗരികതകളുടെ ആരംഭംതൊട്ട്
തുടങ്ങുമ്പോള്‍ മഹാചരിത്രം പൊതുപ്രമേയങ്ങളെയും പാറ്റേണുകളെയും അടിസ്ഥാനമാക്കി മഹാവിസ്ഫോടനം
മുതല്‍ ആരംഭിക്കുന്നു. നാഗരികതകളോ മാനവികതയോ അല്ല അതില്‍ കേന്ദ്രസ്ഥാനത്ത് വരുന്നത്. മറിച്ച്
പ്രപഞ്ചമാണ്. പ്രപഞ്ചം എന്ന വിശാലചട്ടക്കൂട്ടിലേക്ക് മാനവികതയെ പ്രതിഷ്ഠിക്കുകയാണ് ഈ പഠനധാര.
അഥവാ അത് മാനവചരിത്രത്തെ പ്രപഞ്ചചരിത്രം എന്ന വിശാലപശ്ചാത്തലത്തിലേക്ക്
അടയാളപ്പെടുത്തുന്നു.</p>
<p><img src="/Pictures/chp01_03.jpg"
style="width:16.51cm;height:4.621cm" /></p>
<p>ചിത്രം 1.3 - മഹാചരിത്രത്തിലെ കാലപരിഗണനയിലെ പടവുകള്‍</p>
<p>(കടപ്പാട് https://blog.bighistoryproject.com)</p>
<p>മഹാചരിത്രം അതിന്റെ കാലപരിഗണനയില്‍ പ്രധാനപ്പെട്ട എട്ട് പടവുകള്‍ (thresholds)
കണക്കാക്കുന്നു.</p>
<p>1. മഹാവിസ്ഫോടനവും പ്രപഞ്ചത്തിന്റെ രൂപീകരണവും- ഏതാണ്ട് 1370 കോടി വര്‍ഷങ്ങള്‍ക്ക് മുമ്പ്
(13.77 ബില്യണ്‍ വര്‍ഷങ്ങള്‍).</p>
<p>2. സങ്കീര്‍ണമായ ആദ്യവസ്തുക്കള്‍ (complex object), നക്ഷത്രങ്ങള്‍ തുടങ്ങിയവയുടെ രൂപീകരണം.
1200 കോടി വര്‍ഷങ്ങള്‍ക്ക് മുമ്പ്.</p>
<p>3. സസ്യങ്ങള്‍, ജീവികള്‍ തുടങ്ങിയവ ഉള്‍‍പ്പെടുന്ന സങ്കീര്‍ണ വസ്തുക്കള്‍ക്കാവശ്യമായ സങ്കീര്‍ണ
രാസമൂലകങ്ങളുടെ രൂപീകരണം (നക്ഷത്രങ്ങള്‍ക്കകത്ത്).</p>
<p>4. സൂര്യനെക്കാള്‍ രാസപരമായി സങ്കീര്‍ണമായ ഭൂമിയുള്‍പ്പെടെയുള്ള ഗ്രഹങ്ങളുടെ രൂപീകരണം.</p>
<p>5. ജീവന്റെ ആരംഭവും പരിണാമവും. 420 കോടി വര്‍ഷങ്ങള്‍ക്ക് മുമ്പ്. ഹൊമിനിഡുകളുടെ
ആരംഭം.</p>
<p>6. ഹോമാ സാപ്പിയന്‍ സ്പീഷീസിന്റെ ആരംഭം. രണ്ടര ലക്ഷം വര്‍ഷം മുമ്പ്. (പാലിയോലിത്തിക്
യുഗം)</p>
<p>7. നിയോലിത്തിക് യുഗത്തില്‍ 11000 വര്‍ഷം മുമ്പ് കൃഷിയുടെ ആരംഭം. വലിയ സമൂഹങ്ങള്‍
രൂപപ്പെടുന്നു.</p>
<p>8. ആധുനിക വിപ്ലവം. വമ്പിച്ച സാമൂഹിക, സാമ്പത്തിക, സാംസ്കാരിക പരിവര്‍ത്തനങ്ങളിലൂടെ
ആധുനിക യുഗത്തിലേക്ക്.</p>
<p>എന്തായിരിക്കും വിജ്ഞാനത്തിന്റെ ഭാവി? അറിവിന്റെ അടുത്ത കാലപരിഗണനയുടെ ആരംഭം
എവിടെയായിരിക്കും? ഒരുത്തരത്തിലേക്ക് എത്തിച്ചേരുക എളുപ്പമല്ല. ഏതായാലും അറിവിന്റെ
വളര്‍ച്ചയിലെ ചില സവിശേഷതകളിലേക്ക് അല്പം കൂടി വിശദമായി നമുക്ക് കടന്നുനോക്കാം.</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
    <li class="previous">
            <span class="label tag">Previous</span>
            <a href="../01munnura">മുന്നുര</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../2_samoohavum_arivum">സമൂഹവും അറിവും</a>
        </li>
    </ul>
</nav>

{{< /rawhtml >}}
